---
title: 质子
author: 西陵歌者
date: 2010-05-10
category: hostage
layout: post
lang: zh-Hans
depth: 2
---

### 终章

　　“伏婴！你！朕把老师托付给你，你……”

　　看到仅一日之间，就变得空空如也的房间，弃天帝只觉得一股急火冲上。他昨日忙碌一日，得到苍杀死金鎏影的禀报，急急赶来时已是入夜了。

　　“臣死罪。”跪倒在地，见魔帝已经急急起身，便欲冲出，赶紧从怀中取出一扎布帛，道：“陛下，苍老师心情激荡过度，此时正在一处清净隐秘所在休养……”缓缓抹下一把冷汗，伏婴师心知，同弃天帝对峙多次，唯有此次当真是危如累卵了，“苍老师有书信在此，请陛下御览。”将书信双手奉上，却已经紧张到不顾礼数，直勾勾看著自己主君将书信展开……

　　“……”缓缓坐下，展开书帛，脸上神情渐渐缓和，“既如此，让老师先歇歇吧。”随后抬起头来，道：“伏婴，此事应当如何解决呢？”

　　“啊……”讶异一封书信竟能让魔帝重归平静，伏婴师愣了片刻，才道：“这……苍老师杀死金鎏影之事，尚未传扬，陛下若想息事宁人，何妨言说近日大乱，金鎏影被黄商子、九方墀所杀……”

　　弃天帝缓缓摇头，道：“老师信内言道，金鎏影已自承玄天子虽然伤重，然却是为他所杀……”

　　“啊？！”

　　“嗯。”

　　“这……”迟疑一下，望著魔帝，有看看桌上书信，“陛下是，想将此事公诸于世？”

　　“此乃老师心愿。”

　　“……那陛下又要如何处置弦首？虽是罪有应得，毕竟金鎏影乃是归降诸侯，而老师他伙同朱武谋反一事……尚未得到陛下赦令……”

　　“吾明日称帝，大赦天下！”

　　“臣遵旨！”

<br/>

<br/>

　　弃天帝初年二月，魔侯弃天称帝，国号为魔，改元天隆。

<br/>

<br/>

　　玄陵距离封云城仅有半日的路途，天下大乱，守陵军士早已逃散，旧有房舍倒还依旧矗立。

　　苍到达之时，已是黄昏。缓缓下车，看看伏婴师先行派遣而来的工匠仆从已将此院稍作修整清扫，虽然还有些破落，然而安睡一晚，已无问题。

　　安顿下来，已经天黑，走入屋内，竟是一愣：怒沧琴盖著轻绡，安安静静放在屋内琴案之上。

　　“这……”记得早已将此琴赠与弃天，只是到了魔国之后，一直都是自己在使用，如今竟被仆人们理所当然一并收来了，低头看看右手，四指尾指虽然已经渐渐能够伸直，然而战火一起，停了治疗，只怕再难起色了。

　　“……罢了，弃兄今后，只怕也再无闲情逸致抚弄此琴了吧？”想到这里，不由自主坐在琴案之后，双手按上琴弦，虽不成调，却仍是瞑目拨弄起来，天色昏暗，无人点灯，万籁俱寂之间，断断续续的琴音悠悠响彻。

　　山鸟惊飞，必有人至，苍停了琴音，抬起左手，眼中万物早已失去了色彩，门外一片月光泻地，一个熟悉人影，映上门窗的一瞬，便破门而入！

<br/>

　　“苍！”

　　弃天帝一身冕旒凌乱，仍是今晨称帝祭天之时的装束。

　　“你又骗我！”看著朦胧月色中披散头发，一袭黑衣，背对自己而坐之人，弃天帝心中急怒，再难压抑。

　　“弃兄……”本想辩解，然而听到那个随口而出的“又”字，心间顿时一抖，脖颈僵住，本已转过一半的脸孔再度慢慢扭回，轻声道：“苍满身罪孽，无颜再留。”

　　“吾已登基，大赦天下，今日神州无罪人！”

　　“陛下可赦苍之魔之罪，然而苍之大罪在玄，天子不在，陛下又怎能赦之……”

　　“你说过，只要替玄天子报仇，一切便听由吾之安排。”

　　“天子虽为金鎏影所杀，然而……天子之崩，其罪在苍，请陛下为天子报仇，苍莫敢不从。”

　　“岂有此理，他咎由自取，与你有何关系！”

　　“……苍当初应允来做质子，便是私心了。”究竟是何时明白，竟难追溯，然而如今，心内已经清楚明白——苍心心念念想要阻止者：非是玄朝覆灭，乃是此人违了天，悖了命。

<br/>

　　一阵突如其来的静默。

　　两人皆不言语，过往之事，电光火石一般闪过脑海。

　　“既如此，那又何妨再私心一次！”痛极怒极，跨步登堂，一把抓著黑暗中那人瘦骨伶仃的手腕，向外便拖，“跟我回去！”

　　“哼。”一瞬间已被拖著出了内室，腰眼撞上外屋桌案一角，瘦弱身体，痛彻骨髓。

　　“苍……”此时才又惊觉，慌忙放手。

　　“弃兄……”肩头被扯得仿佛脱臼，苍撑起身体，微微摇头，“苍不欲生，然弃兄不舍；生死已不能自主，弃兄便放苍在此赎罪吧。”

　　“……”双手攥成拳头，道了一声“好！”然而，就在对方长出口气之时，又是踏步而上，将人打横抱起，

<br/>

　　“弦首可为玄朝之忠臣！然而你，必为我弃天之良人！”

<br/>

　　说著，大踏步，向著月光熹微的卧室而去。

　　“……”闭了眼，从对方身上传来的热力仿佛要将全身溶化，苍没用动作——挣扎抗拒已经太多太久了。吾累了……今夜，便让苍再自私一次吧。

<br/>

　　身体被放在刚刚铺好的窄榻之上，剥去层层衣衫，便似去除了那说不清看不见的阻碍，两具身躯终于相融，微微的呻吟与粗重的喘息交织，将乱发贴在脸上的有汗也有泪。手掌轻轻搭上身前耸动汗湿的赤丄裸肩头，仿佛一个信号一般，让那人加剧了动作。

　　“嗯……”一股热流，从身体的中心直冲进来，暖了身也暖了心。微微睁目，瞥见月光之下的静静的怒沧琴与凌乱地上的冠冕衮服：如果你我只是初遇该有多好；如果一生仅此一天，苍更无悔……可惜……

　　沉醉的弃天，察觉怀中躯体止不住的轻颤，又赶紧加快了动作。

<br/>

　　“啊哟！”剧烈的撞击，让也有些乏累的弃天帝惊醒过来，才察觉自己身上仅裹著半条被子，人已摔到了塌下。看看一旁睡榻上垂下的一条裸露小臂，弃天帝脸上先是一愣，随后又露出淡淡满足微笑，想起昨夜，竟似如饮醇酒，熏熏若醉。拎著被角，缓缓撑起半边身子，本想爬回榻上，然而一眼望去，竟是榻上人，洒遍枕席，如同一张丝网铺展的雪色长发！

　　“苍！”

　　“嗯？”听到呼唤，微微睁眼。

　　“头发……你的头发怎会如此？”还未看清对方惶急面孔，声音已是阵阵催心。

　　“……弃兄？难道此时才发觉？”突然想起初入魔国那日，魔侯明察秋毫，举手择取自己一丝华发的情形，苍本想嗤笑，然而嘴角一抖，竟让是露出了戚容。

　　“啊？”一时懵懂，然而仔细回想，自己眼中之人从来都是一般完美。

　　“苍之发色，在重伤初醒，得知……弃兄已然攻下封云城之时，便是如此了……”将头偏过，虽无埋怨，然而自己亲口说出总觉残忍。

　　异色双眸满是不信……不信自己所为竟给对方如此伤害？为何不信！心中一动，竟是连连后退。

　　“……弃兄，得苍生者得天下……魔帝离宫太久，请回吧。”无需回头也知此时对方脸上何等表情，攥紧身下皱做一团的潮湿被褥，轻轻说道：“苍生有幸，亦苍之幸，陛下……保重。”

<br/>

<br/>

　　弃天帝天隆元年三月，耀侯六祸苍龙遇刺身亡，太子千流影击败玉蝉宫一党，继任耀侯；

　　弃天帝天隆元年四月，弦都明玥城兵尽粮绝，开城请降。

　　弃天帝天隆元年六月，耀侯千流影紫耀城请降。

<br/>

<br/>

　　弃天帝天隆三年六月，帝迁都天魔城。

<br/>

<br/>

　　四年后。

　　新都天魔城，选址长河之阳，与玄朝故都封云城及其不远处的玄陵遥遥相望，此时正是早春三月，去年迁都时，魔帝亲自下令在城外所种的一片矮桃第一次开出了绚烂繁花。

　　“却说苦命人昨日所说回目‘断风尘义释孟白云，二十六出兵明玥城’讲的乃是北线之争，今日再讲讲弃天帝南线之战，”路边一眉清目秀的乞丐正说的眉飞色舞，顿了一顿道：“这回目嘛，便是‘萧关城两狼初相认，斩风月血战问天谴’……呵呵，无地容身的苦命人，不求其他，唯求一餐之饱。”

　　乞者满意而去，人群渐渐散开，微服的弃天帝随手弹去残留在肩头的一片桃花瓣，转身看看旁边的伏婴师，道：“伏婴，走吧。”

　　“是。”两人牵著马，转过几条街道，路过一片府邸，听得从后院之内传出的满是稚气的朗朗读书之声，不觉同时将步履停下了。

　　“伏婴，赭老师现下身体如何？”

　　“……”身体不动声色的一震，竟是迟疑了一下，并未回答。

　　“回宫！”心中了然，心念已决，翻身上马，向著城北新落成的王宫而去。

　　……

　　落座御书房内，弃天帝等到跟著进入的伏婴师站稳，才沉声道：“伏婴，你当年曾向朕保证，等赭老师身体痊愈，便劝他归顺我朝……朕耐心有限。”

　　“臣……”

　　抬手指了指放在一旁矮几之上被红绫覆盖的托盘，道：“明日乃是赭老师生辰，这份礼物，乃是朕预备的，伏婴你就代朕转交吧。”

　　“臣，替老师谢过。”双手捧定了托盘，两臂微微一沉，好不容易才托稳了，躬身退出。

<br/>

<br/>

　　傍晚时分，从宫中回到府内，伏婴师换过衣服，看看在一边陈设良久的魔帝寿礼，脸上仍是一如既往的从容淡定，起身走上，并不将红绫掀开，便手捧托盘，来到后花园内书斋之外。

　　“小碧，一鸿，吾有事同师爷爷商量，今天散学了，你们外面玩耍吧。”

　　“啊？”探头看看里在檐下的父亲，又抬头看著坐在身后，手把手教自己写字的赭杉军，虽然眼中已经露出欢喜，然而等了许久，还不得到师爷爷许可，年仅四岁的伏婴碧又有些失望的低下头，攥著竹管的小手不停的摩挲著光滑的笔杆。此时坐在一旁，已被看过今日作业的断一鸿早就雀跃而起，道：“赭夫子，我娘说今晚要亲自下厨，让我带小碧回家吃饭可好。”

　　“……”赭杉军偏头，看看突然闯入的伏婴师，缓缓点头道：“也罢，你们去吧。”

　　“哦！”一声欢呼，断一鸿已经拉起还有些发呆的伏婴碧，跳下院内，穿好鞋子，顺著花园内白石小路，推开院墙一脚的小门，回到了其实仅一墙之隔的断风尘大司马府。

　　“……上来坐。”一面颔首，一面随手收拾被断一鸿碰乱的桌案。

　　“老师……魔帝陛下为贺老师生辰，赐下寿礼。”脱鞋登堂，跪坐赭杉军对面，等到他将面前几案收拾干净，双手捧定了那托盘，轻轻一放。

　　“……打开吧。”隔壁院内传来孩童嬉笑之声，赭杉军听得悠然，嘴角竟然微微翘了起来。

　　红绫掀起，一身崭新朝服整齐叠放，看其上花纹，位极人臣；旁边，尚有一壶一盏。

　　“……老师，学生不孝，然而魔帝旨意不能不尊，请老师成全！”轻轻提起托盘之上，朝服之旁的青铜酒壶，将其中液体斟入青铜盏内，复又退后，跪倒，额头紧紧贴著地上软席。

　　“……”低头看看桌上两物，赭杉军面不变色，平静出手端起酒盏，一饮而尽！

　　饮下杯中之酒，脑中竟是有了从未经历过的长时间的空白，随后，种种往事刹那之间涌上心头，而最终另留在眼前，历历在目的，竟是同对面这人朝夕相处的十年。看著对方缓缓抬起的平静而专注的面容，赭杉军竟觉得出离恍惚，而终于下定决心，欲将那从不回顾的岁月最后缅怀之时，一股从未体验过的灼烧热流已从腹内急速窜起，似乎只是随著短短一声心跳，便已经遍布全身，四肢骨骼仿佛融化一般，知觉虽在，劲力却失。

　　“罢了！”双唇翕动，赭杉军终于放松了精神心思，身体亦软倒在不知何时凑到身边的伏婴师怀中。

　　“老师，今日乃是一个望日，学生服侍老师沐浴。”伏婴师说罢，横抱赭杉军身躯，站起身来，向后走去，同时一声轻笑道：“老师消瘦不少啊，若是当年，只怕学生尚不能如此抱著老师啊。”

　　……

　　“伏婴！”水流波动声中，混扎著赭杉军微弱的哼声，随后又是一声隐忍不发的呻吟，“这究竟是什么药……”

　　水声再次响起，伏婴师亦抬腿坐入浴桶之内，“呵呵，学生谢过老师成全。”微微探身，将手边之物一把握著之时，伏婴师竟有些想笑了，“溺于渊尤可游也，溺于人不可救也，当日老师问起，溺于桶中，又可奈何，伏婴之回答便是，愿与老师同溺啊。君之所在即为国，亲之所在即为家，孑然一身，如今有老师在的地方，才是伏婴师的家园啊。”

　　“唔……”赭杉军只觉得全身更软，瘫在浴桶之内动弹不得，无奈轻轻闭了眼，任由对方压在自己身上随意摆布，突然叹息一声，道：“伏婴……”

　　“老师……”听到声音有异，伏婴师动作一停，“……”

　　“事已至此，顾忌无用……你便……尽兴吧。”

<br/>

　　……

<br/>

　　翌日清晨，虽浑身酸痛劳累非常，然而当阳光射在眼睑之上，赭杉军出于习惯，还是不得不睁开眼睛。

　　“老师……”微微侧头，看著不知何时已经起身的伏婴师衣冠楚楚立在榻边。头脑中一团混乱，想要理清思绪却又不敢回想前事，赭杉军思量半晌，脸露苦笑道：“伏婴，此时，可以把紫霞之涛给吾了吧。”

　　“老师！”扑通一声跪倒在地，“老师……弟子罪该万死，然而恕难从命……”

　　“无妨……吾自取便是……”轻轻闭上眼睛，本想不再说话，却听到外面一个急促脚步声匆匆跑来。

　　“师爷爷！一鸿哥又被剑灵大哥揍了……”稚嫩声音听不出是幸灾乐祸还是著急忙慌，然而才跑进卧室，就被眼前一幕吓住，一声不吭了。

　　“小碧……”再次张开眼睛——那日自己醒来，在伏婴师怀中熟睡的婴儿，此时已长这么大了。

　　“……师爷爷，父亲他也默不出书了么？”不知怎么嘴里冒出这么一句话，小碧怯生生走到榻边，小手探入被中，抓起赭衫军的大手，轻轻摇晃，“师爷爷别生气，父亲没贪玩，就是太忙……”

　　“……小碧，吾……”刚想解释什么，面前孩童却已经“哇”得一声哭了出来，“小碧……”看见眼泪，赭杉军心中一急，早忘了身上难受，立刻坐起，将幼童揽在怀中，轻轻哄著“小碧莫哭……”

　　“师爷爷别怪父亲，……”小碧一面抽泣，一面还要替跪在一边的伏婴师求情，最后竟已抽噎得说不出话来。

　　“莫哭，莫哭……”此子体弱，动辄生病，此时看见那张清秀可人的小脸已经涨得通红，赭杉军索性将他抱在自己腿上，轻声安慰，“……吾……不怪你父亲……便是。”

　　“真的？”哭声顿停，一对晶莹眸子看著对方，“师爷爷也有白头发啦……”突然又冒出一句。

　　“哈……”苦笑一声，“是啊。”

　　“父亲也有，那天我还给他拔了一根……”怀中幼童似乎又想起了什么，突然挣扎下地，“父亲，老师不怪你了，快起来！一鸿又被剑灵大哥打了！你快去找他爹来骂他！你官职比吞佛叔叔大，一鸿说，吞佛叔叔听你的，你跟他说，叫他骂剑灵，不许他打一鸿！不，要找黥武大表哥，让他骂剑灵和吞佛叔叔！”

　　“……好……”已忘记被这么拜托过几百次了，伏婴师趁势站起，涩涩回答一句，随后瞥了一眼坐在榻边无奈摇头的赭杉军，望定自己儿子，道：“小碧，师爷爷要起身了，给师爷爷拿衣服去！”

　　“是！”蹦蹦跳跳跑向外面，一眼瞥见书房几案之上，一套崭新华丽的衣服叠放得整整齐齐，“哈，这个好。”孩童偷懒，就近抱起衣服，转身跑回去了。

<br/>

<br/>

　　玄陵外围，古树参天，今年已算暖春，然而黄昏时分，在这山间行走，仍是有些湿凉了。

　　弃天帝早早下马，徒步走进，静谧林间，偶有一两声断断续续捉摸不定的琴音传来，转过几处山坳，虽然浩淼居再度落成之后，他从未来过，然而见到那熟悉宅院，却也知道这一次自己并未走错。

<br/>

　　“你……来了……”身后院门吱嘎一响，虽然不在一起生活已是四年之久，但那脚步声不仅依旧熟悉，更能听出来人心绪。

　　“苍……”听到对方声音，通身竟是一震。

　　“弃兄……”

　　“赭老师他昨日向吾称臣了。”

　　“……”抚琴的动作终于一停，沉默良久，道：“大哥治国贤才，更能与伏婴师两相配合，互补不足，天下之幸。”

　　“苍，吾想你也……”

　　“苍之所为，于魔于玄，并无一利于苍生百姓，再无面目立于朝堂之上了。”

　　“……无有你，便无今日之吾啊！”

　　“天命有数，魔帝切莫妄自菲薄，苍在此守陵，只为赎罪，别无他想了。”

　　“要到何时，才能赎清？”

　　“……待到百姓安乐，天下生平之际。”

　　“好，那时吾再来找你！”

　　“弃兄……”

　　“吾曾立誓，带你重返封云城颠，看来此愿难遂；然而吾对你还有一诺，今生势必达成！”弃天帝说罢，转身而去。

<br/>

　　“嗯？”微微回头，看著尚在微微晃动的院门，满脸尽是诧异之色。

<br/>

　　缓缓抹去算天河送来请自己审阅的《戒神宝典?弃天帝本纪》最后一段话，伏婴师略微沉吟，嗤笑一声在一旁留白处写上：

<br/>

　　“天隆十年，魔太祖弃天帝退位，不知所踪，谥桓。纯皇后苍氏无子，故留诏传位皇侄黑羽恨长风，改元承运。”

<br/>

　　之后，伏婴师看看大雪飘飞的庭院之内，又被赭杉军罚跪廊下的断一鸿与伏婴碧，无奈一叹，再度将案头辞呈丢入了火炉。

<br/>

　　“……却不知，神无之后又是何地啊？”

　　“哈，待天下安定，弃愿与老师前往一探。”

<br/>

（全文完）
